\documentclass{article} 

% Language setting
\usepackage[czech]{babel}

% Packages
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\graphicspath{ {./Images/} }
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

% Set page size and margins
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0em}

\titlespacing\section{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsubsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}

\title{Dokumentace minihry na Linky}
\author{Lukáš Rejnek}
\date{\today\\verze: 2.2}
\makeatletter

\begin{document}
\begin{center}		
	\vspace*{15cm}
	\Huge
	\textbf{\@title}
	\LARGE
	\vspace*{0.5cm}
	\textbf{\@author}
	\\ \@date
\end{center}
\pagebreak

\tableofcontents

\section{O dokumentu}
V tomto dokumentu je sepsaná dokumentace k mojí maturitní práci. Vytvářím v ní minihru na \href{https://linky.fel.cvut.cz/}{Linky} - světelnou instalaci na fasádě FEL v Dejvicích. Další informace o projektu, Linkách a mých záměrech jsou sepsané v \href{https://moodle.ssps.cz/pluginfile.php/10656/mod_wiki/attachments/153//Rejnek%204K%20Analyza%202.4.pdf?forcedownload=1}{analýze}.

\newpage

\section{Výběr minihry z analýzy}
V analýze jsou popsané 3 návrhy, jak by mohla minihra vypadat. Ke každé jsem vytvořil jednoduchý prototyp a získal zpětnou vazbu od spolužáků. Vyplývá z ní, že nejvhodnější je varianta č1 - \textit{Fruit Ninja}, následuje \textit{Klikačka} a na 3. místě, výrazně nedoporučená, je minihra \textit{Tetris}.

Proto by bylo přirozené vytvářet minihru \textit{Fruit Ninja}. Během jejího plánování a psaní dokumentace jsem ale narazil na několik problémů. Pro jejich přesné pochopení doporučuji přečíst si stručný popis minihry v analýze.

První problém je zaneprázdněnost jejich správce, profesora ČVUT, který původně s projektem přišel. Ten mi musí poskytnout přístup k Debuggeru a i k samotným Linkám a zatím se k tomu (bohužel) nemá.

Druhá otázka je, jak velká je latence Linek. To by nebyl problém ověřit, ale z důvodu současného zaneprázdnění jejich správce tuto možnost nemám. Ještě během naší komunikace jsem byl ujištěn, že latence není problém a že už existující hra Pong funguje bez problémů. Přesto se ale nechci na tuto informaci spoléhat, protože nevím jak je jejich hra přesně naprogramovaná a hostovaná.

Třetí otázka je, jak budou na Linkách jednotlivé animované úsečky vypadat. Nemám obavu o ty nahoru, dolů, ale už si tolik nejsem jistý úsečkami doprava a doleva nebo pod určitým úhlem. Kvůli jejich netradičnímu rozlišení 5×204px se to navíc špatně představuje. Opět existuje teoretické řešení - postupné a plynulé zvyšování jasu a barevnosti ve směru pohybu, takže nikdy nedojde ke skoku mezi sloupci. To jsem ale také osobně nevyzkoušel a nevím, jak je to elegantní v praxi.

2. a 3. otázku se mi ani nepodaří zodpovědět pomocí API Debuggeru (až k němu konečně dostanu přístup). Proto si myslím, že by bylo riskantní pokračovat v této minihře a nezbývá mi, než si vybrat nějakou jinou.

Druhá nejvhodnější varianta je minihra jménem \textit{Klikačka}, která byla spolužáky taky kladně přijata. Ta netrpí problémem s latencí ani s vizualizací. Podle komentáře Jana Votruby je ale potřeba, aby měli Linky ve hře nějaký smysl. A pokud je jejich jediný úkol vizualizovat score, tak skoro žádný smysl nemají.

Třetí variantu \textit{Tetris} jsem také vyřadil. Její zásadní chyba je, že je jenom pro jednoho hráče a má potenciál trpět ještě většími problémy s latencí.

Proto jsem se vrátil zpátky k vymýšlení. Spojil jsem myšlenky, které se mě i mým spolužákům na minihrách líbily a zároveň se v novém návrhu vyhnul problémům. Nové podmínky jsou, že Linky musí mít ve hře nějaký smysl, nesmí existovat problém s latencí a ani s nejasnou vizualizací. Vymyslel jsem minihru jménem \textit{Piano}, kterou budu s konečnou platností podle této dokumentace realizovat. (Předpokládám, že problém s mým přístupem na Linky se časem vyřeší.)

\section{Popis minihry Piano}
Hra pro 1 až n hráčů. Nahoře na jednotlivých sloupcích se budou generovat padající kostičky a hráč se je snaží na telefonu odkliknout v okamžiku, kdy se dotknou spodní hrany. K odklikávání je na telefonu 5 kláves, každá pro 1 Linku. Telefon bude jako takové „piano“ a padající kostičky jako návod, jak se na něj má hrát. Score se přičítá podle toho, jak přesně se hráč s klikáním trefí.

Na \hyperref[fig:ilustraceLinky]{Obrázku 1} je nakreslená rozehraná hra na Linkách a na \hyperref[fig:ilustraceTelefon]{Obrázku 2} je spuštěná hra na telefonu. Červené kostičky padají v průběhu času dolů. V telefonu se musí odkliknout, až budou u spodní strany. To se na obrázku stalo v 5. sloupci Linek. Proto, aby se hráči přičetlo skóre je potřeba právě teď kliknout v telefonu na 5. tlačítko piana. A protože na 2. sloupci už se kostička taky blíží ke spodku, tak by se měl hráč připravit na další kliknutí na klávesu číslo 2.

Hra skončí asi po dvou minutách a pak se na telefonech zobrazí stupně vítězů s ostatními účastníky.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{ilustraceLinky}
	\captionof{figure}{Spuštěná hra na Linkách}
	\label{fig:ilustraceLinky}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{ilustraceTelefon}
	\captionof{figure}{Spuštěná hra v telefonu}
	\label{fig:ilustraceTelefon}
\end{figure}

\subsection{Zodpovězení nejasností}
\textbf{Jak to bude s konkurenčními kliky od různých uživatelů, které půjdou na
	stejný padající symbol? Bude rozlišitelné, kdo jej "urval"?
}
\\Symboly jsou pro hráče společné. Když ho získají oba, přidá se oběma skóre. Po získání jedním hráčem nedojde ke zničení kostičky, aby měli příležitost i ostatní. 

\textbf{Budou ty symboly společné pro všechny hráče? Neměl by mít každý hráč
	svou barvu symbolu, na kterou by klikal?
}
\\Rozhodl jsem se, že symboly a barvy budou pro všechny společné. Myslím, že tak bude hra přehlednější.

\textbf{Bude nějaký efekt upozorňovat na to, že symbol "propadl" bez kliku?}
\\Ne, myslím, že to není třeba.

\textbf{Nebude problém s latencí, pokud bude úzký pruh pro reakci na konci
	dráhy? Bude to konfigurovatelné?
}
\\Problém s latencí nebude, protože nedochází ke změně obrazu na základě akce na telefonu. Pruh konfigurovatelný bude, ale myslím, že mi stačí najít nejvhodnější velikost a pak na něj nesahat.

\subsection{Časová náročnost}
Vytvoření minihry by se mělo vejít do stanovených 100 hodin, které se mají strávit na maturitní práci. Zvlášť, pokud si dám záležet na tom, aby byla vyladěná do detailů.

\section{Architektura hry}
Telefony slouží jako vstupní zařízení - ovladače a Linky jako výstupní zařízení - display. K tomu mám ještě k dispozici PHP server, který mi pomůže hráče propojit do jedné hry a zajistí, aby si mezi sebou vyměňovali všechny informace.

\subsection{Počítání score}
Rozhodl jsem se počítat score na telefonech. To můžu udělat proto, že se po zapnutí hry nemění obraz podle vstupů, ale promítá se předem definovaný. Výhodou je menší objem přenesených dat a menší nároky na výkon serveru. Po skončení hry telefony pošlou serveru svůj výsledek a dostanou od něho výsledky ostatních hráčů.

Nevýhoda tohoto postupu je, že umožnuje podvádění. Je technicky možné si na telefonu přepsat proměné a poslat serveru svoji vlastní hodnotu. Vzhledem k tomu, že to není tak jednoduché, jedná se o minihru a hráči se během hraní uvidí, tak si myslím, že riziko podvádění není velké a nemusím přičítání score ověřovat na serveru, jak by se to mělo \href{https://gamedev.stackexchange.com/questions/20425/game-logic-on-the-server-good-or-bad}{dělat} u větších projektů.

\section{Mobilní aplikace}
Mobilní aplikaci vytvořím v \href{https://unity.com/}{Unity 3D}. Pro její současnou podobu sice nepotřebuju gyroskop, pro který jsem Unity upřednostnil v analýze, ale bude se mi hodit jednoduchá tvorba 3D objektů, množství tutoriálů a možnost exportovat pro Android i IOS. Také s ním umím pracovat.
\\ Mobilní aplikace má několik úkolů:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Komunikovat s hráčem
	\item Počítat score
	\item Komunikovat se serverem
\end{itemize}

\subsection{Uživatelské rozhraní}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{ui}
	\captionof{figure}{Nákres uživatelského rozhraní}
	\label{fig:ilustraceLinky}
\end{figure}

Komunikovat s hráčem budu pomocí výše nakresleného uživatelského rozhraní. Funkcionalitu oken jsem rozepsal dál.

\subsubsection{Menu}
Toto je výchozí obrazovka, která hráče přivítá a odkáže dál.

\subsubsection{Tutorial}
Návod bude obsahovat informace o hře i projektu. Vysvětlím v něm, jak se hra spustí a jak a kde se hraje.

\subsubsection{Lobby}
Připojování do hry je podrobně rozepsané v sekci \hyperref[sec:pripojeniDoHry]{Připojení do hry}. V tomto okně si hráč zvolí přezdívku pro zobrazení v okně \textit{Score}.

\subsubsection{Game}
Hlavní okno aplikace, ve kterém se hraje. Jeho většinu zabírá 5 kláves piana. Protože používám na vývoj Unity, tak zkusím klávesy udělat 3D. Uvidím, jak to bude vypadat. Po uběhnutí času přesune hra uživatele bez jeho interakce do okna \textit{Score}.

\subsubsection{Score}
V tomto okně se zobrazí stupně vítězů.

\subsubsection{PopUp}
Je důležité, aby byli hráči blízko Linek a připojeni k internetu. PopUpy se zobrazí, když bude porušená jedna z těchto podmínek a hráče na to upozorní.

\subsection{Počítání score v aplikaci}
Počítání score bude probíhat na telefonu. K jeho výpočtu potřebujeme porovnat kdy a na jakou klávesu hráč kliknul a kdy a na jakou klávesu měl kliknout podle serveru. Ten nám na začátku každé hry pošle tabulku, která bude obsahovat časy a čísla kláves. Této tabulce budu dál v dokumentu říkat \textit{herní mapa} a je podrobněji popsaná v sekci \hyperref[sec:vygenerovaniHry]{Vygenerování hry}. Z těchto údajů si pak vypočteme odchylku a podle ní přiřadíme skóre. 

Na konci hry se pak finální score odešle serveru. Ten ho uloží a pošle do dalších telefonů, kde se zobrazí v okně \textit{Score}.

\subsection{Komunikace se serverem}
Mobilní aplikací bude s PHP serverem komunikovat pomocí web-requestů (http požadavků). Data budu kódovat do jsonu. Pro http požadavky jsem se rozhodl hlavně pro jejich jednodou implementaci. Pokud bude potřeba, aby mobil zareagoval na událost na serveru, php a javascript si s tím poradí pomocí \href{https://www.w3schools.com/html/html5_serversentevents.asp}{Server Sent Events}.

Všechny požadavky budu podepisovat pomocí \texttt{user-id}, které se vygeneruje při prvním spuštění aplikace. Výhoda oproti session nebo cookie je přesnější identifikace hráčů a jednoduší implementace.

Aplikace bude posílat serveru následující:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Příkaz na připojení do hry
	\item Příkaz na odpojení ze hry
	\item Příkaz na spuštění hry
	\item Zaslání výsledku hry
	\item Zaslání online/offline stavu
\end{itemize}
Odpověď bude obsahovat potvrzení přijetí, případně související informace - délku fronty nebo herní mapu.

Bez vyžádání může aplikace dostat:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Informaci, že se hráč dostal na řadu
	\item Informaci o soupeřově score
\end{itemize}
Po naprogramování této komunikace vytvořím i jednoduchý dokument, ve kterém budou popsány jednotlivé requesty a jejich syntax v jsonu.

\section{Serverová  aplikace}
Serverovou aplikaci napíšu v PHP, které má jako hlavní výhodu levný hosting.
\\ Serverová aplikace má několik úkolů:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Připojit hráče do hry
	\item Vygenerovat hru
	\item Vygenerovat obraz
	\item Posílat obraz na Linky
\end{itemize}

\subsection{Připojení do hry}\label{sec:pripojeniDoHry}
Po připojení do hry se hráč dostane do \textit{Lobby} - místa kde čeká na to, až se hra spustí. Je potřeba zajistit, aby se hra spustila, až v ní budou připojeni všichni hráči, kteří si ji chtějí zahrát. Myslím si, že jsou 2 situace, ve kterých se bude minihra hrát. První je, že se sejde několik kamarádů, kteří se znají a společně se domluví, kdy hru spustí. Druhý scénář je, že bude před Linkami dav lidí, kteří se spolu neznají, ale hru si chtějí vyzkoušet a nechtějí se bavit s ostatními. To si dovedu představit během dne otevřených dveří nebo nějaké speciální akce.

Proto budou 2 módy připojování do hry, které se budou přepínat podle počtu lidí v Lobby.

Pokud bude počet hráčů v Lobby menší nebo roven 5, tak bude potřeba potvrdit na každém telefonu, že je člověk připraven ke hraní. Jakmile to potvrdí všichni, hra se spustí.

Pokud bude počet hráčů v Lobby větší než 5, hra se spustí automaticky za 30s, tak aby měli čas se připojit i ti co v něm zrovna nejsou.

\subsection{Vygenerování hry}\label{sec:vygenerovaniHry}
Každé kolo hry je definované pomocí tabulky, ve které jsou uložené všechny padající kostičky pomocí času objevení nahoře na Lince, čísla sloupce, délky kostičky, barvy kostičky a rychlosti pádu. Této tabulce budu říkat \textit{herní mapa}. V telefonech se podle ní počítá score a na serveru se z ní generuje obraz.

Jsou dvě možnosti, jak herní mapu na začátku hry vybrat. První je ji unikátně vygenerovat při každém spuštění hry a druhá je ji vzít z nějaké připravené databáze. Rozhodl jsem se mapu generovat, protože se mi líbí, že je každá hra jiná.

\subsection{Vygenerování a poslání obrazu}
Herní mapu je potřeba přeložit do hezké vizuální podoby, která se bude moct poslat na Linky. Instrukce k vykreslení obrazu se vygenerují z herní mapy a z času, který uběhl od startu hry. 

Díky \href{https://linky.fel.cvut.cz/Api}{API} zobrazí Linky náš obraz po poslání web requestu s instrukcemi. Tento proces je podrobně rozepsán v analýze v části 4 - Popis stávajícího stavu.

\newpage
\listoffigures

\end{document}